\chapter{Соотношения множеств. Кванторы}
\label{p:subset}

Если у нас есть несколько множеств, то появляется возможность их сравнивать. Для сравнения множеств вводят такие понятия как \Def{подмножество} и \Def{надмножество}.

Если любой элемент, принадлежащий множеству \set{A}, также принадлежит и множеству \set{B}, то множество \set{A} является подмножеством множества \set{B}, а множество \set{B} является надмножеством \set{A}.

Дополнительно вводится понятие собственных подмножества и надмножества, которые отличаются тем, что запрещают совпадения сравниваемых подмножеств\footnote{Определение равенства множеств будет дано позже аксиомой объёмности.}.

В данной книге формула $ \set{A} \subseteq \set{B} $ будет обозначать, что множество \set{A} является подмножеством множества \set{B}, а $ \set{A} \subset \set{B} $ "--- множество \set{A} является \textit{собственным} подмножеством множества \set{B}.

Заметим так же, что пустое множество является подмножеством для любого множества: $ \emptyset \subseteq  \set{X} $.

Кроме того множества могут:
\begin{itemize}
\item не пересекаться, т.\,е. вообще не иметь общих элементов, и 

\item находиться в общем положении, т.\,е. существуют элемент, принадлежащий одному множеству, но не другому, элемент, принадлежащий другому множеству, но не первому, и элемент, принадлежащий обоим множествам.
\end{itemize}

В формальной записи часто используют так называемые \Def{кванторы}. Важнейшими из них являются квантор общности $ \forall $ и квантор существования $ \exists $.

Тогда запись 
\begin{equation}
\forall a ∈ \set{A} (\text{высказывание})
\end{equation}
следует читать как <<любой элемент $ a $ множества \set{A} обладает свойствами, описываемыми ,,высказывание``>>, а запись
\begin{equation}
\exists a ∈ \set{A} (\text{высказывание})
\end{equation}
означает <<существует хотя бы один элемент $ a $ множества \set{A}, обладающий свойствами, описываемыми ,,высказывание``>>.
